<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "tei_all.dtd">

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
<teiHeader xml-lang="it">
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Moglie e amante</title>
            <respStmt>
                <resp>Conversione TEI P5 a cura di</resp>
                <name>Giulia Bertini</name>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher>Università di Pisa</publisher>
            <date>28/09/23</date>
            <avaibility>Disponbile<!-- dove? --></avaibility>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <bibl>
                <title>La coscienza di Zeno</title>
                <author>Italo Svevo</author>
                <publisher>Einaudi</publisher>
                <date>1976</date>
            </bibl>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
    <body>
        <div n="6" type="capitolo">
            <pb n="166"/>
            <head rend="italic">Italo Svevo - La coscienza di Zeno</head>
            <head>6. MOGLIE E AMANTE</head>
            <p>
                <lb n="1"/>Nella mia vita ci furono varii periodi in cui credetti di
                <lb n="2"/>essere avviato alla salute e alla felicità. Mai però tale fede
                <lb n="3"/>fu tanto forte come nel tempo in cui durò il mio viaggio
                <lb n="4"/>di nozze <distinct>eppoi</distinct> qualche settimana dopo il nostro ritorno
                <lb n="5"/>a casa. Cominciò con una scoperta che mi stupí: io ama-
                <lb n="6"/>vo Augusta com’essa amava me. Dapprima diffidente,
                <lb n="7"/>godevo intanto di una giornata e m’aspettavo che la se-
                <lb n="8"/>guente fosse tutt’altra cosa. Ma una seguiva e somigliava
                <lb n="9"/>all’altra, luminosa, tutta gentilezza di <name>Augusta</name> ed anche
                <lb n="10"/>– ciò ch’era la sorpresa – mia. Ogni mattina ritrovavo in
                <lb n="11"/>lei lo stesso commosso affetto e in me la stessa ricono-
                <lb n="12"/>scenza che, se non era amore, vi somigliava molto. Chi
                <lb n="13"/>avrebbe potuto prevederlo quando avevo zoppicato da
                <lb n="14"/><name>Ada</name> ad <name>Alberta</name> per arrivare ad <name>Augusta</name>? Scoprivo di es-
                <lb n="15"/>sere stato non un bestione cieco diretto da altri, ma un
                <lb n="16"/>uomo abilissimo. E vedendomi stupito, <name>Augusta</name> mi di-
                <lb n="17"/>ceva:
                <lb n="18"/><q>– Ma perché ti sorprendi? Non sapevi che il matrimo-
                <lb n="19"/>nio è fatto cosí? Lo sapevo pur io che sono tanto piú
                <lb n="20"/>ignorante di te!</q>
            </p>
            <p>
                <lb n="21"/>Non so piú se dopo o prima dell’affetto, nel mio ani-
                <lb n="22"/>mo si formò una speranza, la grande speranza di poter
                <lb n="23"/>finire col somigliare ad <name>Augusta</name> ch’era la salute personi-
                <lb n="24"/>ficata. Durante il fidanzamento io non avevo neppur in-
                <lb n="25"/>travvista quella salute, perché tutto immerso a studiare
                <lb n="26"/>me in primo luogo <distinct>eppoi</distinct> <name>Ada</name> e <name>Guido</name>. La lampada a
                <lb n="27"/>petrolio in quel salotto non era mai arrivata ad illumina-
                <lb n="28"/>re gli scarsi capelli di <name>Augusta</name>.
            </p>
            <p>
                <lb n="29"/>Altro che il suo rossore! Quando questo sparve con la
                <lb n="30"/>semplicità con cui i colori dell’aurora spariscono alla lu-
                <lb n="31"/>ce diretta del sole, <name>Augusta</name> batté sicura la via per cui
                <lb n="32"/>erano passate le sue sorelle su questa terra, quelle sorelle
                <lb n="33"/>che possono trovare tutto nella legge e nell’ordine o che
            <pb n="167"/>
                <lb n="1"/>altrimenti a tutto rinunziano. Per quanto la sapessi mal
                <lb n="2"/>fondata perché basata su di me, io amavo, io adoravo
                <lb n="3"/>quella sicurezza. Di fronte ad essa io dovevo comportar-
                <lb n="4"/>mi almeno con la modestia che usavo quando si trattava
                <lb n="5"/>di <term>spiritismo</term>. Questo poteva essere e poteva perciò esi-
                <lb n="6"/>stere anche la fede nella vita.
            </p>
            <p>
                <lb n="7"/>Però mi sbalordiva; da ogni sua parola, da ogni suo
                <lb n="8"/>atto risultava che in fondo essa credeva la vita eterna.
                <lb n="9"/>Non che la dicessi tale: si sorprese anzi che una volta io,
                <lb n="10"/>cui gli errori ripugnavano prima che non avessi amati i
                <lb n="11"/>suoi, avessi sentito il bisogno di ricordargliene la bre-
                <lb n="12"/>vità. Macché! Essa sapeva che tutti dovevano morire,
                <lb n="13"/>ma ciò non toglieva che oramai ch’eravamo sposati, si
                <lb n="14"/>sarebbe rimasti insieme, insieme, insieme. Essa dunque
                <lb n="15"/>ignorava che quando a questo mondo ci si univa, ciò av-
                <lb n="16"/>veniva per un periodo tanto breve, breve, breve, che
                <lb n="17"/>non s’intendeva come si fosse arrivati a darsi del tu dopo
                <lb n="18"/>di non essersi conosciuti per un tempo infinito e pronti
                <lb n="19"/>a non rivedersi mai piú per un altro infinito tempo.
                <lb n="20"/>Compresi finalmente che cosa fosse la perfetta salute
                <lb n="21"/>umana quando indovinai che il presente per lei era una
                <lb n="22"/>verità tangibile in cui si poteva segregarsi e starci caldi.
                <lb n="23"/>Cercai di esservi ammesso e tentai di soggiornarvi riso-
                <lb n="24"/>luto di non deridere me e lei, perché questo conato non
                <lb n="25"/>poteva essere altro che la mia malattia ed io dovevo al-
                <lb n="26"/>meno guardarmi dall’infettare chi a me s’era confidato.
            </p>
        </div>
    </body>
</text>
</TEI>


<!-- ESERCIZIO 
Marcare un testo plain text di circa 3000 caratteri a piacere.
    - inserire prologo XML
    - marcare la struttura usando gli elementi fin qui descritti in
    - particolare marcare tutti i paragrafi usando <p> e la
    - struttura editoriale usando <div>
    - verificare che sia ben formato con xmllint
    - salvare il file XML su github -->     